15萬精神病人僅一成住院 慘變都市隱形炸彈

涉斬死男童的精神病漢，被蒙頭由救護員包紮送往醫院檢驗。

【本報訊】本港現時有超過15萬名精神病患者，當中不足一成可以住院，有14萬精神病患者留在社區，但精神科門診的醫生及支援病人的社工都嚴重人手不足，學者及議員警告，精神科醫療機制已崩潰，精神病人傷害自己及他人的慘劇一觸即發。

街坊在兇案現場路祭，有人送上鮮花。

融入社區得不到支援

中文大學精神科學系教授李誠指出，近幾個月連續發生了8至9宗精神病患者的慘劇，顯示精神科醫療機制已崩潰。現時精神科門診，成年病人新症要排期至2010年10月，兒童及青少年更要輪候3年。至於住院的嚴重精神病人，也儘量被安排出院重新融入社區，但又得不到充足支援，令高危病人病發。
李誠表示，重症精神病中，精神分裂及妄想症患者會出現暴力傾向，最多是自殺，其次是傷害家人，再其次才是傷害鄰居及陌生人。

香港心理衞生會精神復康服務總主任程志剛表示，志願機構有為精神病康復者提供不少支援服務，但醫管局只會轉介他們認為有需要的個案給志願機構跟進，其餘靠病人主動求助，不排除當中有漏網之魚。社區中的精神病康復者復發的最主要原因是病人停止服藥，部份病人會因藥物副作用令他們不適而不願食藥，部份人則因怕受人歧視而停藥。病人復發時會出現失眠、行為異常及出現幻覺等病徵。

由精神病康復者家屬組成的家連家精神健康倡導協會主席彭淑賢表示，精神分裂病人如果停藥，就可能出現幻覺，以為自己受迫害，傷害了別人也以為是自衞，家人在監察病人食藥擔當重要角色，但他們也面對很大壓力，政府卻一直沒有向家屬提供有系統的教育及危機處理知識，更完全沒有支援及鼓勵。

立法會議員黃成智批評，「政府踢精神病人出街，累死啲病人同其他人！」深水埗區議員衞煥南指出，深水埗區屬舊區，租金較平，隱伏了不少精神病患者，成隱形炸彈，「隔籬鄰舍都唔知，逼喺咁密集嘅環境，有爭拗好易一觸即發。」

精神病復發常見病徵

失眠
行為突然改變，例如好靜的突然多言及活躍
自言自語
疑心變重，例如懷疑被人跟蹤
認不出家人
躲在家中，不願外出
出現幻覺
資料來源：香港心理衞生會

精神病人當街傷人事件簿

31/03/09 40歲女子失業發狂，持鐵枝及地拖棍在土瓜灣道追打途人，造成4男女受傷
01/02/04 27歲男子在土瓜灣樂民新邨不堪鄰居嬉戲聲，手執雙刀斬傷祖孫4人
23/07/01 77歲老翁於黃大仙下邨對開公園，追斬途人，兩男子1死1傷
03/06/82 28歲男子在深水埗元州邨家居斬死母和妹，再在樓下持刀襲擊幼稚園幼兒，並衝出街追斬途人，共6死44傷
資料來源：《蘋果》資料室
蘋果資訊：27年前元州邨瘋漢血洗幼園

深水埗通州街昨日發生精神病漢斬死4歲小童血案，勾起部份老街坊「血的回憶」──27年前鄰近的元州邨也發生一宗震動全港的慘劇，一名精神病男子在家殺死母親和胞妹後，再衝往幼稚園大開殺戒並在街上亂斬途人，事件釀成6死44傷，死者包括4名幼稚園學生。
四幼兒死亡

1982年6月3日下午1時許，28歲精神病男子李志衡在元州邨第四座家中突然病發，揮刀殺死46歲母親和18歲胞妹後，持雙刀到樓下，奔往同座的安安幼稚園，當年校園大門未上鎖，李志衡衝入其中一課室，他身染血跡令學生大驚尖叫，刺激他狂性大發，5分鐘內斬傷30多名幼兒，其中4人死亡，之後他逃出街外見人就斬，最後警員鳴槍擊傷疑犯，血案中共6死44傷，事後李志衡被判入小欖監獄接受長期精神治療。事件引起公眾對精神病人康復工作的關注。

精神病會傳染嗎?
香港精神科醫學院
精神科專科醫生勞振威

有幾次病人問我：「你見病人這麼多，是否自己也變得精神出問題？」我只能回答：「精神病是不會傳染的。」

的確，精神病的病源不是細菌病毒，不會經空氣或接觸傳染。但病人的疑問是，思想是否可以經由互相交談而傳染？要解答這個問題便較為複雜。

四十年前，生物學家道金斯（Dawkins）在其名著「自私的基因」中創造了meme（模因）這個新詞，代表文化傳承的一個單位（類似基因gene在進化中的作用），傳播包括宗教、新聞、謠言、知識、習慣、習俗，甚至口號，流行用語等等，能夠深入人心;久而久之，成為我們思想體系的一部分。

一個政治人物要當選，必先製造一個有力的形象，並且宣佈:『我們正處於危機之中，只有我能夠解決。假如你信任他並選上了他，因為你的思想己被他感染，他把meme傳播給你。

為什麼我們的思想容易受人影響？這是基於動物的模仿行為。模仿是動物用觀察和重複他人行為來發展自己行為的方法.嬰孩是從模仿中學習的。

約十萬年前，人類的大腦發生了變化，出現了一種非常精細的叫「鏡像神經元Mirror Neuron」的神經系統 (鏡像神經元是十多年前意大利科學家發現的)。當看到別人做一個動作，自己腦內主管該動作的鏡像神經細胞也會作出反應和活動。換句話說，這一組神經元「鏡像」(反映)了其他個體的行為，就如同自己在進行這個行為一樣。例如一個嬰兒在見到父親伸出舌頭，他也隨著伸出舌頭。這種行為和腦活動在模仿和語言學習中起了重要作用。鏡像神經元與理解，揣摩他人的心思，觀點和意圖有關，因而在人類文明的發展中扮演了重要角色。小孩以至成人無時無刻不在模仿著他人的行為，從而修改自己的習慣和生活方式，語言運用等。假若鏡像系統出現問題，可能導致自閉症等認知障礙。又因為人類有語言和思考的能力，所以模仿行為能夠擴展至思想的傳播。

兒童的成長端賴模仿父母的行為，來塑造他們的未來性格。青少年期模仿性強.因為初接觸社會，每樣事物都是新奇，許多東西都要學習.這個時期的模仿對象不是家人，而是朋輩.所謂近朱者赤，近墨者黑;所以孟母三遷，爭入名校，未嘗沒有道理。

成人也需要模仿。這叫做潮流，不能跟上潮流就是落後，心理上有壊影響，降低自信，鬱結難解。只要看近來低頭族紋身族激增就知道.這不是拜時髦所賜嗎?要追上潮流，可以把厭惡變為時尚，不顧長遠影響。可見不少人的思考並非那麼理性，而是被牽著鼻子走的。所以廣告是那麼需要，明星效應勢不可少，報章評論影響市道，街坊閒談引發浪潮。這是不是洗腦大家可以想一想，有些思維的推廣不太明顯，但總有些人在潛移默化中被左右。

屌你陳雲

港豬擁戴政府都黎唔切

連登仔仲話大把人反政府

屌你老母唔怪得條街咁多痴線佬

你唔知頭唔知點就唔好亂咁up啦，人手唔夠係真嘅 雖然政府已經開咗好多班護士學校，不過佢地個經驗仲未去到可以出去探病.夠資格出去探果啲已經係精英要讀大量書 考牌 .老人同青少年嘅精神病又唔同 呢一行唔係呀豬呀狗都做得 有人跳樓又要孭鑊 寫報告 又要開個會檢討 一個人隨時要睇住5-7個病人 所以好大壓力 根本冇利益問題 個個病房都想搶人幫手

利申：有親戚做呢行

聽說青山醫院E302登記護士邱子朗日日返工得閒到玩手機

根本就係人多導致

呢幾日成班人幫狗鐵講野
我仲以為個個每人十幾手66

強烈要求精神病人可申請安樂死

呢d報道咪又係一出事先懶係關注
唔夠一個禮拜咪etc
根本一開始就冷處理最好
以投放資源同出事率嚟計
香港班精神病人比蝗蝻
甚至自殺學生更加克制低傷害性

陳雲

係HORACE CHIN

成個政府都有精神病，何況市民

出去探病要精英先做得
讀個PRCC都叫讀大量書嘅精英？
有啲醫院直程俾啲RN做住社康先再俾佢哋讀
一個社康護士點止睇5-7個,閒閒地至少都三四十啦